\section{Ballata per l’Anarchico Pinelli}

\songauthor{Paroles : G. Barozzi, F. Lazzarini et U. Zavanella, Musique : Joe Fallisi}
\songinfos{~}

\songintro

\lilypondfile[staffsize=18]{songs/Pinelli/Pinelli.ly}

\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{tabular}{ll}
C2&« Sor questore, io gliel’ho giá detto,\\
&Le ripeto che sono innocente,\\
&Anarchia non vuol dire bombe,\\
&Ma uguaglianza nella libertá ».\\
&\\
C3&« Poche storie, confessa, Pinelli,\\
&Il tuo amico Valpreda ha parlato,\\
&E l’autore di questo attentato\\
&Ed il complice certo sei tu ».\\
&\\
&\\
\end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{tabular}{ll}
C4&« Impossibile!, grida Pinelli,\\
&Un compagno non puó averlo fatto\\
&E l’autore di questo delitto\\
&Fra i padroni bisogna cercar ».\\
&\\
C5&« Stai attento, indiziato Pinelli,\\
&Questa stanza é giá piena di fumo,\\
&Se tu insisti, apriam la finestra,\\
&Quattro piani son duri da far ».\\
&\\
C1&Quella sera a Milano era caldo…\\
\end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{tabular}{ll}
C6&C’e’ una bara e tremila compagni,\\
&Stringevamo le nostre bandiere,\\
&Quella sera l’abbiamo giurato,\\
&Non finisce di certo cosí.\\
&\\
C8&Calabresi, e tu Guida\footnote{Luigi Calabresi et Marcello Guida, commissaire et commissaire en chef de la police de Milan.}, ASSASSINI !\\
&Se un compagno é stato ammazzato,\\
&Per coprire una strage di Stato,\\
&Questa lotta piú dura sará.\\
&\\
C1&Quella sera a Milano era caldo…\\
\end{tabular}
\end{minipage}

\newpage

\textit{Giuseppe Pinelli (21 octobre 1928- 15 décembre 1969), cheminot et militant anarchiste, mourut dans de troubles circonstances tandis qu'il était interrogé par la police la nuit suivant l’attentat de la piazza Fontana. La chanson a été écrite par trois jeunes anarchistes de Mantoue, le soir des funérailles, et mise en musique par Joe Fallisi en 1970. La ballade de Pinelli exprime la vision des anarchistes italiens face aux manipulations et aux violences exercées par l’État italien et les mouvements néo-fascistes durant les années de plomb. Ce drame est également traité dans une pièce de théâtre de Dario Fo, Mort accidentelle d'un anarchiste.
}

Il faisait si chaud à Milan,
ce soir-là, que c'était chaud!
"Maréchal, ouvrez donc la fenêtre..."
Et voilà que Pinelli est tombé.

“Commissaire, vous le savez déjà
j' vous répète, je n' suis pas coupable.
L'anarchie, ce n'est pas des bombes
mais justice dans l'égalité.”

“Arrêt' donc un peu, suspect Pinelli,
ton cam'rade Valpreda a parlé,
c'est lui l'auteur de cet attentat
et t'es son accomplice, on le sait.”

“C'est pas vrai!”, Pinelli s'est écrié,
“Un cam'rade n' peut avoir dit ça,
faut checher bien parmi les patrons
ce qui la bombe a fait éclater.

D'autres bombes vont être jetées
pour empêcher la lutte de classe,
les patrons et les bureaucrates
savent bien qu'on en a assez.”

”ça suffit, suspect Pinelli!”.
Calabresi criait un peu nerveux,
“Toi, Lo Grano, ouv' un peu la fenêtre,
quatre étages, c'est dur à les faire.”

Qu'il faisait chaud à Milan en décembre,
Qu'il faisait chaud, c'était pas normal,
Il a suffi ouvrir la fenêtre,
un' poussée et Pinelli est tombé.

Des jours aprés, on était trois mille,
trois mille à ton enterr'ment
et personne n'oubliera jamais
ce qu'il a juré sur ton cercueil.

Ils t'ont tué en te cassant le cou,
tu es tombé et t'étais déjà mort,
Calabresi rentre à son bureau,
mais il n'est pas plus si tranquille.

Ils t'ont tué pour que tu te tais's,
parc' qu' t'avais tout compris,
maintenant tu n' peux plus parler
mais tout ça, ils vont le payer cher.

Progressistes, récupérateurs
nous crachons sur vos discours
pour Valpreda, Pinelli et pour tous nous
il n'y a qu'une chose à faire.

Les ouvriers aux usines et ailleurs
vont signer votre condamnation,
le pouvoir commence à trembler,
la justice sera bientôt jugée.

Calabresi et Guida, les fascistes,
n'oubliez pas que les années sont longues,
un jour va bien s'passer quelque chose
qui Pinelli vous rappelera.

Et il faisait si chaud à Milan,
ce soir-là, que c'était chaud!
"Maréchal, ouvrez donc la fenêtre..."
Et voilà que Pinelli est tombé. 
